\section{Gamma-Funktion}

\emph{Ausgangsproblem:} Man gebe eine \emph{vernünftige} Interpolationsfunktion für die Fakultät $n\mapsto n!$ für $n\in\NN_0$ an.
D.\,h. man sucht eine (zumindest stetige Funktion) $P$ auf $\Set{x\in\RR \mid x > 0}$ mit
\begin{enumerate}[a)]
\item $P(n) = (n-1)!$ für $n\in\NN$,
\item $P(x+1) = xP(x)$ für alle $x>0$ (Grundeigenschaft der Fakultät).
\end{enumerate}

\noindent Welche Eigenschaften hat $P$?
Kann $P$ auf $\Set{z\in\CC \mid \Re(z) > 0}$ holomorph oder meromorph fortgesetzt werden?
Vielleicht sogar auf ganz $\CC$?
Durch welche Eigenschaften ist $P$ charakterisiert?

\emph{Heuristische Vorgehensweise:} %vllt \subsection{•}?
Für $n$ klein ist $(n-1)! = P(n)$ \myquote{klein}, nicht klar wie man interpolieren sollte.
Für $n$ groß ist $P(n) = (n-1)!$ \myquote{riesengroß}, also wächst die Funktion \myquote{gleichmäßiger}und sollte daher einfacher zu interpolieren sein!

Sei $x\in\NN$ fest, $N\in\NN$.
Dann soll gelten
\begin{align*}
	P(x+N)
	&= (N+x-1)\cdot\,\ldots\,\cdot(N+1)\cdot N \cdot (N-1)! \\
	&= N^x\underbrace{\left(1+\frac{x-1}{N}\right)}_{\to 1}\underbrace{\left(1+\frac{x-2}{N}\right)}_{\to 1} \cdot\,\ldots\,\cdot \underbrace{\left(1+\frac{1}{N}\right)}_{\to 1}\cdot 1 \cdot (N-1)!
\end{align*}
Damit erhalten wir
\[
	\lim_{N\to\infty} \frac{N^x(N-1)!}{P(x+N)}
	= 1
	\,.
\]
Außerdem soll gelten
\begin{align*}
	P(x+N)
	&= (x + N -1)! \\
	&= (x + N -1)\cdot(x+N-2)\cdot\,\ldots\,\cdot (x+1)\cdot x\cdot P(x)
	\,.
\end{align*}
Durch einsetzen erhalten wir
\begin{equation}\label{gamma:herleitung_limes}
	P(x)
	= \lim _ {N\to\infty} \frac{N^x(N-1)!}{x(x+1)\ldots(x+N-1)}
	\,.
\end{equation}
Also probiere man \eqref{gamma:herleitung_limes} als Definition für $P(x)$ oder sogar für $P(z)$ mit $z\in\CC, z \not= 0, -1, -2, \ldots$ aus, vorausgesetzt der Limes existiert.

\begin{satz}\label{satz:gamma-fkt}
Sei
\[
	D_{-\NN_0}
	:= \Set{z\in\CC \mid z\not= 0, -1, -2, \ldots}
	\,.
\]
\begin{enumerate}
\item Durch
\[
	P(z)
	= \lim _ {N\to\infty} \frac{N^z(N-1)!}{z(z+1)\ldots(z+N-1)}
\]
für $z\in D_{-\NN_0}$ wird eine holomorphe Funktion erklärt, diese heißt \myemph{Gamma-Funktion}. Obige Darstellung heißt \myemph[Gamma-Funktion!Gauß'sche Produktdarstellung]{Gauß'sche Produktdarstellung} von $P(z)$.

\item Es gilt für $z\in D_{-\NN_0}$
\[
	P(z) = \frac{1}{z} \cdot \prod_{n=1}^\infty \frac{\left(1+\frac{1}{n}\right)^z}{1+\frac{z}{n}}
\]
die \myemph[Gamma-Funktion!Eulersche Produktdarstellung]{Eulersche Produktdarstellung}.
(Beachte $N^z = e^{z\Log N}$ für $z\in\CC$, $N \in \NN$.)
\item Es gilt $P(z+1) = zP(z)$ für alle $z\in D_{-\NN_0}$ und $P(n) = (n-1)!$ für alle $n\in\NN$.
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{bewe}
Zeige zunächst (i) und (ii):
\begin{enumerate}
\item[(i)+(ii)] Für $N\in\NN$ setze
\[
	P_N(z)
	:= \frac{N^z(N-1)!}{z(z+1)\ldots(z+N-1)}
	\,.
\]
Dann gilt
\begin{align*}
	\frac{P_{N+1}(z)}{P_N(z)}
	&= \frac{(N+1)^zN!}{z(z+1)\ldots(z+N)} \cdot \frac{z(z+1)\ldots(z+N-1)}{N^z(N-1)!} \\
	&= \frac{(N+1)^z}{N^z}\cdot \frac{N}{z+N}
	= \left(1+\frac{1}{N}\right)^z\cdot \frac{1}{1+\frac{z}{N}}
	\,.
\end{align*}

Für $z\in\CC$ fest sei $(1+w)^z = e^{z\Log(1+w)}$ für $\abs w < 1$.
Dies ist eine holomorphe Funktion und hat um $w=0$ die Taylorentwicklung für $\abs w < 1$
\[
	(1+w)^z
	= 1 + \sum_{n=1}^\infty \binom{z}{n} w^n
	\,.
\]
wobei $\binom{z}{n} = \frac{z(z+1)\cdot\,\ldots\,\cdot (z-n+1)}{n!}$ der \myemph{verallgemeinerte Binominalkoeffizient} ist (Beweis diese Aussage durch Induktion).
Schreibe nun
\[
	(1+w)^z
	= 1 + zw + w^2A(z, w)
\]
wobei
\[
	A(z, w)
	= \sum_{n=2}^\infty \binom{z}{n} w^{n-2}
	\qquad \abs w < 1
\]

\emph{Behauptung} $A(z, w)$ ist auf Mengen der Form
\[
	\Set{z\in \CC \mid \abs z \leq c} \times \Set{w\in\CC \mid \abs w \leq \alpha}
	\qquad 0< c, 0 < \alpha < 1
\]
beschränkt, denn
\begin{align*}
	\abs{A(z, w)}
	&\leq \sum_{n=2}^\infty \abs{{z \choose n}} \cdot \abs{w}^{n-2} \\
	&\leq \sum_{n=2}^\infty \frac{c(c+1)\ldots(c+n-1)}{n!}\alpha^{n-2} \\
	&= A(-c, -\alpha)
	< \infty
	\,.
\end{align*}

Sei $K\subseteq D_{-\NN_0}$ kompakt.
Dann gilt für alle $z\in K$ und $N \in \NN$ (mit $N$ groß genug) unter Benutzung der geometrischen Reihe und mit $w=\frac{1}{N}$, dass
%wäre cool, wenn man das schöner hinkriegt
\begin{align*}
	&\quad\left(1+\frac{1}{N}\right)^z \cdot \frac{1}{1+\frac{z}{N}} \\
	&= \left(1 + \frac{z}{N} + \frac{1}{N^2}A\left(z, \frac{1}{N}\right)\right) \left(1-\frac{z}{N}+\left(\frac{z}{N}\right)^2B\left(\frac{z}{n}\right)\right)\\[1.3em] %extra space for single long formular
	\begin{split}
		&= 1 - \frac{z^2}{N^2} + \left(1+\frac{z}{N}\right)\left(\frac{z}{N}\right)^2 B\left(\frac{z}{n}\right)+\frac{1}{N^2}A\left(z, \frac{1}{N}\right)\left(1-\frac{z}{N}\right) \\
		&\qquad+ \frac{1}{N^2}A\left(z, \frac{1}{N}\right) \cdot \left(\frac{z}{N}\right)^2\cdot B\left(\frac{z}{n}\right)
	\end{split}\\
\end{align*}
Also $\abs{\left(1+\frac{1}{N}\right)^z \cdot \frac{1}{1+\frac{z}{N}} - 1} \leq \frac{C}{N^2}$ für ein $C > 0$.
Wegen $\sum_{N=1}^\infty \frac{1}{N^2} < \infty$ und \autoref{satz:prod_holomorpher_fkt} folgt, dass
\[
	\prod_{N=1}^\infty \frac{P_{N+1}(z)}{P_N(z)}
\]
unbedingt konvergent und eine holomorphe Funktion definiert auf $D_{-\NN_0}$.
Alle Faktoren sind ungleich Null, also nach Definition
\begin{align*}
	\prod _{N=1}^\infty \frac{P_{N+1}(z)}{P_N(z)}
	&= \lim _{M \to \infty} \prod_{N=1}^M \frac{P_{N+1}(z)}{P_N(z)} \\
	&= \lim _{M \to \infty} \frac{P_{2}(z)}{P_1(z)}\cdot \frac{P_{3}(z)}{P_2(z)} \cdot\,\ldots\,\cdot \frac{P_{M+1}(z)}{P_M(z)} \\
	&= \lim _{M\to\infty} \frac{P_{M+1}(z)}{P_1(z)}
	= \frac{1}{z} \lim _{M\to\infty} P_M(z)
	\,,
\end{align*}
dies zeigt die Behauptungen (i) und (ii).

\item[(iii)] Es gilt für alle $z+1\in D_{-\NN_0}$
\begin{align*}
	P(z+1)
	&= \lim_{N\to\infty} \frac{N^{z+1}(N-1)!}{(z+1)(z+2)\ldots(z+N)} \\
	&= \lim_{N\to\infty} \frac{N}{z+N}\cdot\frac{zN^z(N-1)!}{z(z+1)(z+2)\ldots(z+N-1)}
	= zP(z)
	\,.
\end{align*}
Es gilt weiter
\[
	P(1)
	= \lim_{N\to\infty} \frac{N(N-1)!}{N!}
	= 1
	\,.
\]
Induktiv folgt damit $P(n+1) = n!$ für alle $n\in\NN_0$.
\end{enumerate}
\end{bewe}

\begin{nota}
Ab jetzt bezeichnen wir die Funktion $P$ aus \autoref{satz:gamma-fkt} mit $\Gamma$.
\end{nota}

\begin{satz}\label{satz:gamma-eigenschaften}
Für die $\Gamma$-Funktion gelten folgende Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item Die Gammafunktion lässt sich in ganz $\CC$ meromorph fortsetzen mit einfachen Polstellen in $D_{-\NN_o}$. Und es gilt
\[
	\res_{z=-n} \Gamma(z)
	= \frac{(-1)^n}{n}
	\qquad \text{für alle } n\in\NN_0
\]

\item die Funktion $z\mapsto \frac{1}{\Gamma(z)}$ ist ganz mit hebbaren Singularitäten in $z\in-\NN_0$. Es gilt die Weierstraß-Produktentwicklung
\[
	\frac{1}{\Gamma(z)} = ze^{\gamma z} \prod_{n=1}^\infty \left(1+\frac{z}{n}\right)e^{-\frac{z}{n}}
\]
mit $\gamma = \lim_{n\to\infty} 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{n} - \log(n) = 0,57721\dots$ die \myemph{Euler-Mascheroni-Konstante}.

\item Es gilt für alle $z\in\CC\setminus\ZZ$ der \myemph{Ergänzungssatz}:
\[
	\Gamma(z)\Gamma(1-z)
	= \frac{\pi}{\sin(\pi z)}
\]
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{bewe}
\begin{enumerate}
\item Es gilt mit \autoref{satz:gamma-fkt} (iii) für $N\in\NN$:
\[
	\Gamma(z+N+1)
	= (z+N)\ldots(z+1)z\Gamma(z)
	\,.
\]
Damit erhält man
\[
	\Gamma(z)
	= \frac{\Gamma(z+N+1)}{z(z+1) \ldots (z+N)}
\]
Also
\[
	\Gamma(z) = \frac{g(z)}{z-(-N)}
\]
wobei $g$ lokal holomorph und $g(-N) \not=0$.

Also besitzt $\Gamma$ in $z=-N$ einen Pol der Ordnung 1 mit Residuen
\begin{align*}
	\res_{z=-N} \Gamma(z)
	&= \lim _{z\to-N} (z+N)\Gamma(z)
	= g(-N) \\
	&= \frac{\Gamma(1)}{(-N)(-N+1)(-N+2)\ldots(-1)} \\
	&= \frac{(-1)^N}{N!}
	\,.
\end{align*}

\item Sei $a_n = 1 + \frac{1}{2} + \ldots + \frac{1}{n} - \log(n)$.

Zeige zunächst $a_n$ ist eine konvergente Folge.
Zunächst gilt
\[
	a_n - a_{n+1}
	= -\frac{1}{n+1} + \log\left(1+\frac{1}{n}\right)
	\geq 0
	\,.
\]
denn 
\begin{align*}
	\log\left(1+\frac{1}{n}\right)
	&= \int_1^{1+\frac{1}{n}} \frac{1}{t} \opd t
	\geq \int_1^{1+\frac{1}{n}} \frac{n}{n+1} \opd t \\
	&= \frac{1}{n}\frac{n}{n+1}
	= \frac{1}{n+1}
	\,.
\end{align*}
Also ist die Folge $a_n$ monoton fallend.
Weiter gilt
\begin{align*}
	\sum_{\nu=1}^n \frac{1}{\nu}
	&= \sum_{\nu=1}^n \int_\nu^{\nu+1} \frac{1}{\nu}\opd t
	\geq \sum_{\nu=1}^n \int_\nu^{\nu+1} \frac{1}{t}\opd t \\
	&= \int_1^{n+1}\frac{1}{t}\opd t
	= \log(n+1)
	\geq \log(n)
\end{align*}

Also ist $a_n \geq 0$ für alle $n\in\NN$.
Aus dem Satz über die monotone Folge, folgt, dass die $a_n$ konvergieren.
Den Grenzwert bezeichnen wir mit $\gamma$.

Nun folgt
\[
	\frac{N^z}{e^{z(1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{N})}}
	= e^{z(Log(N)- 1 - \frac{1}{2} - \frac{1}{3} - \ldots - \frac{1}{N})}
	\xto{N\to\infty} e^{-\gamma z}
	\,,
\]
also
\begin{align*}
	z\Gamma(z)
	&= \Gamma(z+1) 
	= \frac{N^{z+1} (N-1)!}{(z+1)(z+2)\ldots(z+N)} \\
	&= \lim_{N\to\infty} \frac{N^z}{e^{z(1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{N})}} \frac{e^{z(1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{N})}N!}{(z+1)\ldots(z+N)} \\
	&= e^{-\gamma z} \lim_{N\to\infty} \frac{e^{z(1+\frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{N})}N!}{(z+1)\ldots(z+N)} \\
	&= e^{-\gamma z} \prod_{n=1}^\infty \left(1+\frac{z}{n}\right)^{-1}e^{\frac{z}{n}}
	\,.
\end{align*}
Damit erhalten wir
\[
	\frac{1}{\Gamma(z)}
	= ze^{\gamma z} \prod_{n=1}^\infty \left(1+\frac{z}{n}\right)e^{-\frac{z}{n}}
	\,.
\]
Insbesondere gilt diese Schreibweise auch für $z\in-\NN_0$.

\item Aus $z\Gamma(z) = \Gamma(z+1)$ für $z\in D_{-\NN_0}$ folgt
\[
	\Gamma(1-z)\Gamma(z)
	= -z \Gamma(-z)\Gamma(z)
	\,,
\]
also für $z\not\in \ZZ$ (\autoref{bsp:nullstellenverteilungen})
\begin{align*}
	\frac{1}{\Gamma(1-z)\Gamma(z)}
	&= -\frac{1}{z\Gamma(-z)\Gamma(z)} \\
	&= -\frac{1}{z}(-z)ze^{-\gamma z}e^{\gamma z}\prod_{n=1}^\infty \left(1-\frac{z^2}{n^2}\right) \\
	&= \frac{1}{\pi} \sin(\pi z)
	\,.
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{bewe}

\begin{satz}[Charakterisierung nach Wielandt]
\begin{enumerate}
\item Die Gammafunktion ist auf jedem Vertikalstreifen
\[
	\Set{z=x+iy \in\CC \mid a \leq x \leq b}
\]
mit $0 < a \leq b$ beschränkt.

\item Es sei $D\subseteq D_{-\NN_0}$ ein Gebiet, welches den Vertikalstreifen $\Set{z=x+iy \in\CC \mid 1 \leq x \leq 2}$ enthält.
Sei $f\colon D\ra \CC$ eine holomorphe Funktion mit den Eigenschaften
\begin{enumerate}[(a)]
\item $zf(z) = f(z+1)$ für alle $z, z+1\in D$,
\item $f$ ist auf dem Streifen $1\leq x \leq 2$ beschränkt.
\end{enumerate}
Dann gilt:
$f(z) = f(1) \Gamma(z)$ für $z\in D$.
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{beme}
Die Voraussetzung $D$ Gebiet darf nicht weggelassen werden.
Denn sei $D := \Set{z = x+iy\in\CC \mid \frac{1}{2} < x < 3} \dot\cup\ U_1(10)$ und
\[
	f(z) :=
	\begin{cases}
		\Gamma(z) &\text{wenn } \frac{1}{2} < x < 3 \text{ für } z=x+iy \\
		0 &\text{sonst}
	\end{cases}
	\,.
\]
Dann erfüllt $f$ offensichtlich die Bedingungen (a) und (b), aber es gilt nicht $f(z) = \Gamma(z)$ für alle $z\in D$.
\end{beme}

\begin{bewe}
\begin{enumerate}
\item Für beliebiges $z=x+iy\in\CC$ mit $0 < a \leq \Re(z) \leq b$ gilt wegen
\[
	\abs{N^z}
	= \abs{e^{\log(n)(x+iy)}}
	= N^x
\]
und $\abs{w} \geq \Re(w)$ für alle $w\in\CC$:
\begin{align*}
	\abs{\Gamma(z)}
	&= \lim_{N\to\infty} \abs{\frac{N^z(N-1)!}{z(z+1)(z+2)\ldots(z+N-1)}} \\
	&\leq \lim_{N\to\infty} \frac{N^x(N-1)!}{x(x+1)\ldots(x+N-1)}
	= \Gamma(x)
\end{align*}
und, da $\Gamma$ stetig ist und somit auf dem Kompaktum [a,b] beschränkt ist, ist $\Gamma(x)$ beschränkt.

\item Durch die Vorschrift
\[
	f(z+1)
	= zf(z)
\]
wird $f$ holomorph auf $1+D$ fortgesetzt, man erhält also eine holomorphe Funktion auf $D\cup (D+1)$
Letzteres ist ein Gebiet, da $D$ und $1+D$ Gebiete und $D \cap (1+D)$ enthält die Gerade $\Set{z=x+iy\in\CC \mid x=2}$.

Nach dem Identitätssatz ist die holomorphe Fortsetzung $\widetilde{f}$ von $f$ auf $D\cup (1+D)$ eindeutig bestimmt.
Verfährt man nach dem selben Prinzip weiter, so erhält man eine eindeutig bestimmte holomorphe Fortsetzung $\widetilde{f}$ von $f$ auf dem Gebiet
\[
	D \cup (1+D) \cup (2+D) \cup (3+D) \cup ...
\]

Ebenso wird $f$ durch die Vorschrift $f(z+1) = zf(z)$ sukzessive auf
\[
	D \cup (-1+D) \cup (-2+D) \cup (-3+D) \cup ...
\]
meromorph fortgesetzt, mit Polstellen höchstens in den Punkten $-\NN_0$.
Insgesamt erhält man also eine meromorphe Fortsetzung von $f$ auf ganz $\CC$ mit Polen in $-\NN_0$.
Wegen des Identitätssatzes gilt global die Funktionalgleichung
\[
	zf(z) = f(z+1)
\]
und analog zu \autoref{satz:gamma-eigenschaften} (i) erhalten wir eine Laurent-Entwicklung von $f$ in jedem Punkt $z = -N \in -\NN_0$ der Form
\[
	f(z)
	= \frac{(-1)^N}{N!}f(1)\frac{1}{N+z} + \ldots
	\,.
\]
Sei
\[
	h(z)
	= f(z) - f(1)\Gamma(z)
	\qquad \text{für } z \in D_{-\NN_0}
	\,.
\]

Nach \autoref{satz:gamma-eigenschaften} (i) definiert $h$ dann eine ganze Funktion auf $\CC$ und es gilt
\[
	h(z+1)
	= zh(z)
\]
aus Stetigkeitsgründen in ganz $\CC$.
Wegen (i) und (b) ist $h(z)$ beschränkt auf dem Streifen $1 \leq x \leq 2$.
Es ist $h(z) = \frac{h(z+2)}{z(z+1)}$ für $z\not=0,\ z\not=-1$.
Sei $-1 \leq x \leq 0$.
Dann ist $1 \leq x+2 \leq 2$, also folgt aus der Beschränktheit von $h(z)$ in dem Streifen $1\leq x \leq 2$ und wegen $\abs z \geq \abs y$ die Beschränktheit von $h(z)$ in $-1 \leq x \leq 0$, $\abs y \geq 1$.
\end{enumerate}
\end{bewe}